<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?asciidoc-toc?>
<?asciidoc-numbered?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="en">
<info>
<title>Cours de Système d&#8217;Information</title>
<subtitle>Chapitre 1 - Notions de base</subtitle>
<date>2020-12-20</date>
<author>
<personname>
<firstname>Tarek</firstname>
<surname>Boutefara</surname>
</personname>
<email>t_boutefara@univ-jijel.dz</email>
</author>
<authorinitials>TB</authorinitials>
<revhistory>
<revision>
<revnumber>0.2</revnumber>
<date>2020-12-20</date>
<authorinitials>TB</authorinitials>
</revision>
</revhistory>
</info>
<section xml:id="_introduction">
<title>Introduction</title>
<simpara>La notion de Système d&#8217;Information ne peut pas être assimilée sans comprendre
plusieurs notions relatives ainsi que le contexte général d&#8217;utilisation
des Systèmes d&#8217;Information.</simpara>
<simpara>Dans ce chapitre, nous allons voir la notion d&#8217;information. L&#8217;information
constitue l&#8217;objet essentiel sur lequel un Système d&#8217;Information. Il est
aussi important de comprendre son importance et sa position par rapport
aux notions acquises précédemment (la notion de "donnée" à titre d&#8217;exemple).</simpara>
</section>
<section xml:id="_information">
<title>Information</title>
<formalpara>
<title>Definition 1 :</title>
<para>L&#8217;information est définie comme étant tout élément de connaissance pouvant
être perçu par l&#8217;un des cinq sens.</para>
</formalpara>
<simpara>Cette définition est une définition générale qui peut être projetée et
adaptée selon le domaine d&#8217;étude. Elle voit l&#8217;information comme un
élément de connaissance. Cela veut dire que nous ne pouvons pas obtenir,
construire ou extraire des connaissances sans avoir des informations.</simpara>
<simpara>Elle précise aussi qu&#8217;une information ne peut être obtenue sans les cinq
sens. En effet, chaque information peut être acquise ou reçue par l&#8217;un
des cinq sens. Autrement, il sera impossible de la connaître ou de la
manipuler.</simpara>
<simpara>A titre d&#8217;exemple, "la voiture est rouge" est une information que nous ne
pouvons pas assimiler sans le sens de la vue.</simpara>
<formalpara>
<title>Definition 2 :</title>
<para>L&#8217;information est une indication, renseignement, précision que l&#8217;on donne
ou que l&#8217;on obtient sur quelqu&#8217;un ou quelque chose.</para>
</formalpara>
<simpara>C&#8217;est une autre définition générale ; elle ne se focalise pas sur un domaine donné
ou sur un type donné des informations. Néanmoins, elle précise qu&#8217;une information
concerne "quelqu&#8217;un" ou "quelque chose". C&#8217;est-à-dire, une information n&#8217;a
pas une existence propre mais elle nous offre des éléments de connaissance
sur un objet existant.</simpara>
<simpara>A titre d&#8217;exemple, l&#8217;information "la voiture est rouge" nous donne un élément
de connaissance (la couleur) sur un objet existant (la voiture).</simpara>
<formalpara>
<title>Definition 3 :</title>
<para>Une information est un élément de connaissance susceptible d&#8217;être représenté
à l&#8217;aide de conventions pour être conservé, traité ou communiqué.</para>
</formalpara>
<simpara>Cette définition enrichit davantage notre compréhension de la notion d&#8217;information :
pour pouvoir manipuler une information (la conserver, la traiter ou la communiquer)
une convention adéquate doit être adoptée pour la représenter.</simpara>
<simpara>Dans un contexte informatique, cette définition peut être optée comme
cadre de travail. Ainsi, pour pouvoir stocker, traiter et échanger
des informations en utilisant l&#8217;outil informatique, elles doivent
être représentées sous un format adéquat à l&#8217;outil informatique.</simpara>
</section>
<section xml:id="_importance_de_linformation">
<title>Importance de l&#8217;information</title>
<simpara>Après l&#8217;agriculture et l&#8217;ère industrielle, nous vivons dans l&#8217;ère de l&#8217;information.
Aujourd&#8217;hui posséder l&#8217;information peut signifier posséder le pouvoir. Dans le cadre
des entreprises, posséder l&#8217;information veut dire posséder un avantage par
rapport aux concurrents. En effet l&#8217;information joue un rôle essentiel dans
la prise de décision.</simpara>
<simpara>La prise de décision est une activité quotidienne. Elle est plus importante
dans le milieu des organisations (et des entreprises en particulier).
La prise de décision se base sur une réflexion faite sur un ensemble
d&#8217;informations. Avoir des informations correctes, précises et d&#8217;actualité (à temps)
influence d&#8217;une manière directe et forte la qualité des décisions prises.</simpara>
</section>
<section xml:id="_données_information_connaissances">
<title>Données – Information – Connaissances</title>
<simpara role="text-center">Données &#8594; Information &#8594; Connaissances</simpara>
<simpara>L&#8217;information est un élément de base de la connaissance. Elle se base à son
tour sur un élément plus basique : la donnée. En effet, la donnée est une
valeur conservée (stockée). En informatique, une donnée est une suite de 0 et de 1.</simpara>
<simpara>Une information peut être obtenue à partir d&#8217;une donnée en donnant un "sens"
à cette dernière. Cela peut être fait en positionnant la donnée dans un contexte.
Par la suite, une connaissance peut être obtenue à partir de l&#8217;information
en lui enrichissant par une signification. Plus tard, la connaissance peut
être utilisée comme un support pour la prise de décision.</simpara>
<formalpara>
<title>Exemple 1</title>
<para>Soit la donnée "5". Cette donnée peut être encodée par la suite 00000101
sur un seul octet. Sans un contexte précis, le traitement de cette donnée
n&#8217;aura pas une grande signification.<?asciidoc-br?>
Néanmoins, en précisant qu&#8217;il s&#8217;agit de la "température du jour" qui sera "5°",
la donné aura un "sens" et plusieurs traitements peuvent être effectués.
En précisant ce contexte, nous avons pu obtenir une "information" à partir
d&#8217;une "donnée".<?asciidoc-br?>
Cette information peut être interprétée pour extraire une connaissance.
"La température aujourd&#8217;hui est 5°" veut dire qu'"il fait froid". Cette
connaissance sera un support pour la décision "je vais porter mon manteau".</para>
</formalpara>
</section>
<section xml:id="_système">
<title>Système</title>
<formalpara>
<title>Définition 1 :</title>
<para>Un système est un ensemble d&#8217;éléments matériels ou immatériels, en interaction,
organisés en fonction d&#8217;un objectif.</para>
</formalpara>
<simpara>Cette définition est la plus utilisée en littérature pour définir la notion
du système. Elle met l&#8217;accent sur trois points essentiels dans chaque système :</simpara>
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>Un système est complexe : généralement, un système se compose de plusieurs éléments.
Cette composition peut être simple (d&#8217;un seul niveau) ou hiérarchique (de plusieurs niveaux).</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Les composantes d&#8217;un système sont en interaction : ainsi, s&#8217;il est possible de dessiner
une frontière entre deux sous-ensembles d&#8217;éléments dans un système donné (c&#8217;est-à-dire,
aucune interaction n&#8217;est présente entre les deux sous-ensembles) alors ce système
peut être décomposé en deux systèmes complètement indépendants.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Un système possède un objectif : cet objectif est essentiel pour définir
les éléments qu&#8217;un système doit contenir et les interactions nécessaires entre
ces éléments Il sera aussi important pour pouvoir contrôler le bon
fonctionnement du système.</simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
<formalpara>
<title>Definition 2 :</title>
<para>C&#8217;est un tout constitué d&#8217;éléments unis par des relations. Les éléments
et les relations sont munis de propriétés.</para>
</formalpara>
<simpara>Cette définition enrichit notre compréhension des systèmes par introduire
la notion de "propriété". En effet, cette notion est essentielle pour
pouvoir construire des systèmes.</simpara>
<section xml:id="_exemple_une_usine">
<title>Exemple : une usine</title>
<simpara>Une usine peut être représentée sous forme d&#8217;un système. Premièrement,
une usine se compose de plusieurs éléments. Ces éléments sont de nature
matérielle (machines, ateliers, entrepôts) et immatérielle (emplois du temps,
procédures à suivre, lois internes). Ses éléments sont en constante interaction
(échanges d&#8217;informations, échanges de la matière première et des produits
semi-finis et finis).<?asciidoc-br?>
Ces éléments sont dotés de propriétés (une machine, à titre d&#8217;exemple, se
caractérise par une puissance et un débit de production, nous connaissons
aussi le type de matière première qu&#8217;elle consomme et en quel produit elle
la transforme).<?asciidoc-br?>
L&#8217;usine fonctionne dans l&#8217;objectif de produire des biens. Cet objectif
est l&#8217;élément clé pour le contrôle d&#8217;actvité de l&#8217;usine.</simpara>
</section>
<section xml:id="_représentation_graphique_dun_système">
<title>Représentation graphique d&#8217;un système</title>
<figure>
<title>Représentation graphique d&#8217;un système</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="./images/Systeme.jpeg"/>
</imageobject>
<textobject><phrase>Représentation graphique d&#8217;un Système</phrase></textobject>
</mediaobject>
</figure>
<simpara>Dans cette représentation, le système est vu comme une boîte noire. C&#8217;est-à-dire,
la structure interne du système (les différents éléments et les interactions entre eux)
n&#8217;est pas représentée.</simpara>
<simpara>Cette repérsentation met l&#8217;accent sur les entrées et les sorites du système.
De manière générale, un système prend des éléments en entrée. Ces éléments ne
font pas partie du système, mais, ils seront traités par ces éléments.
Ce traitement donne comme résultat l&#8217;ensemble des éléments en sortie.</simpara>
<simpara>Le contrôle concerne cette activité de transformation, essentiellement,
les performances du système durant la transformation (temps de transformation,
nombre de pannes, nombre des erreurs, etc.) et les résultats générés
(qualité, coût, etc.) par le système. L&#8217;évaluation est effectuée par
rapport à l&#8217;objectif du système. Cette évaluation sera la base de nouveaux
paramètres ou décisions qui peuvent être considérés comme des entrées
pour le prochain cycle du système.</simpara>
</section>
</section>
<section xml:id="_les_caractéristiques_dun_systeme">
<title>Les caractéristiques d&#8217;un systeme</title>
<section xml:id="_les_frontières_dun_systeme">
<title>Les frontières d&#8217;un systeme</title>
<simpara>Un système est un élément fini dont le périmètre est une frontière qui
le sépare de son environnement.</simpara>
<simpara>A son tour, l&#8217;environnement du système est complexe. Une entreprise,
à titre d&#8217;exemple, possède :</simpara>
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>Un environnement économique : c&#8217;est l&#8217;environnement lié directement à son
activité comme :</simpara>
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>Les fournisseurs : qui lui fournissent la matière première.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Les clients : qui achètent ses produits. Ils peuvent être des
utilisateurs finals (personnes) ou bien des entreprises.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Les concurrents : qui sont des entreprises qui produisent les mêmes
produits.</simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Un environnement social : c&#8217;est la société dans laquelle l&#8217;entreprise
exerce son activité. Même si la société n&#8217;est pas liée directement
à l&#8217;activité de l&#8217;entreprise, elle peut l&#8217;influencer d&#8217;une manière indirecte
en fixant un ensemble de "règles sociales" auxquelles l&#8217;entreprise doit
adhérer.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>L&#8217;état : qui contrôle l&#8217;activité de l&#8217;entreprise. Il interagit
avec l&#8217;entreprise par plusieurs composantes :</simpara>
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>La direction des impôts,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Les autorités locales,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Le pouvoir législatif.</simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
</itemizedlist>
<simpara>Le système interagit avec son environnement grâce à des flux matériels
(produits, matière première), financiers (crédits, paiements) et
immatériels (lois, réclamations, demandes).</simpara>
</section>
<section xml:id="_le_système_ouvert_et_le_système_fermé">
<title>Le système ouvert et le système fermé</title>
<simpara>Selon leurs interactions avec leur environnement, on distingue deux types
du système :</simpara>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<simpara><emphasis role="strong">Les systèmes fermés :</emphasis> Un système fermé peut être défini comme un
système qui n&#8217;effectue pas des échanges avec son environnement,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara><emphasis role="strong">Les systèmes ouverts :</emphasis> Un système ouvert peut être défini comme un
système capable d&#8217;effetuer des échanges avec son environnement.</simpara>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
<section xml:id="_les_systèmes_génèrent_des_informations">
<title>Les systèmes génèrent des informations</title>
<simpara>Durant son activité, un système génère des informations qui rendent compte
de son comportement, ses performances et ses résultats. En effet, chaque système
possède une sorte de "mémoire" et des mécanismes pour sauvegarder et pour
traiter (si nécessaire) ces informations. Autrement, le contrôle de l&#8217;activité
sera difficile, voire impossible. Par conséquent, le système sera incapable de
déterminer est-ce qu&#8217;il a atteint ses objectifs ou pas.</simpara>
<simpara>Les informations générées pour être :</simpara>
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara><emphasis role="strong">Pour son propre compte :</emphasis> ces informations concernent ses éléments (composants)
et les interactions entre eux. Elles sont généralement destinées à d&#8217;autres
éléments ou sont utilisées pour le contrôle.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara><emphasis role="strong">Au sein de l&#8217;environnement :</emphasis> ces informations sont à destination d&#8217;autres
systèmes dans l&#8217;environnement du système et concernent les interactions
qu&#8217;il effectue avec eux.</simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
</section>
<section xml:id="_notion_de_sous_systeme">
<title>Notion de sous-systeme</title>
<formalpara>
<title>Définition</title>
<para>Un sous-système est un sous-ensemble du système qui constitue lui-même un système avec
ses propres entrées, sorties et fonction de transformation.</para>
</formalpara>
<simpara>Cette notion devient plus claire dans les systèmes où les interactions internes
(entre ses propres éléments) prennent une forme hiérarchique. Elle permet
de se focaliser sur un sous-système (analyse, conception, amélioration, etc.).</simpara>
<formalpara>
<title>Exemple : l&#8217;université</title>
<para>L&#8217;université est un système complexe et ouvert. Elle reçoit en entrée les nouveaux bacheliers
prend comme elle prend les différentes ressources nécessaires. Elle offre
en sortie des diplômés ainsi qu&#8217;un ensemble de productions scientifiques
(livres, supports pédagogiques, articles scientifiques, brevets, etc.). Si
on analyse ses éléments, nous allons trouver qu&#8217;elle se compose d&#8217;un ensemble
de faculté. Chaque faculté peut être vue comme un système. Elle vise les
mêmes objectifs mais pour un ensemble défini de spécialités. A son tour,
la faculté se compose de plusieurs départements. Chaque département vise les
mêmes objectifs mais pour une spécialité donnée.</para>
</formalpara>
</section>
<section xml:id="_les_sous_systemes_dun_point_de_vue_organisationnel">
<title>Les sous-systemes d&#8217;un point de vue organisationnel</title>
<simpara>Les organisations de manière générale sont structurées selon la fonction
de ses éléments (on parle de l&#8217;approche fonctionnelle). Selon cette approche,
les éléments qui exercent la même fonction sont regroupés ensemble.</simpara>
<simpara>Cette structure est représentée en utilisant des organigrammes. Ces derniers
permettent de montrer les différents services de l&#8217;organisation (sous-systèmes)
ainsi que les liens hiérarchiques entre eux.</simpara>
<simpara>Selon cette vision, un poste de travail appartient à un seul élément
de la structure : Le travail est spécialisé et chaque poste est doté
d&#8217;un ensemble fini de fonctions (ou tâches) à accomplir.</simpara>
<formalpara>
<title>Exemple</title>
<para>Une entreprise contient les suivants, où chaque service se spécialise en
une seule fonction :</para>
</formalpara>
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>Service de production,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Service de comptabilité,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Service financier,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Service maintenance,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Gestion des ressources humaines,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>La direction.</simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
<figure>
<title>Organigramme d&#8217;une petite entreprise</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="./images/Organigramme.jpeg"/>
</imageobject>
<textobject><phrase>Organigramme d&#8217;une petite entreprise</phrase></textobject>
</mediaobject>
</figure>
</section>
<section xml:id="_les_sous_systemes_dun_point_de_vue_informationnel">
<title>Les sous-systemes d&#8217;un point de vue informationnel</title>
<simpara>Comme pour la vision organisationnelle, un système pour être décomposé
en sous-systèmes selon le type des informations manipulées.</simpara>
<figure>
<title>Pyramide de Le Moigne</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="./images/Lemoigne.jpeg"/>
</imageobject>
<textobject><phrase>Pyramide de Le Moigne</phrase></textobject>
</mediaobject>
</figure>
<section xml:id="_le_système_de_pilotage">
<title>Le système de pilotage</title>
<simpara>Le système de pilotage définit les missions et les objectifs, organise
l&#8217;emploi des moyens, et contrôle l&#8217;exécution des travaux. Ces tâches
nécessitent des informations globales, abrégées et condensées pour refléter
le fonctionnement de tout le système sur une période donnée ou durant un
cycle donné.</simpara>
<simpara>en se basant sur ces informations et sur les décisions prises, il contrôle
le système opérant en lui fournissant des informations nécessaires pour
la planification de son fonctionnement.</simpara>
<formalpara>
<title>Exemple :</title>
<para>Dans une usine, pour décider la quantité à produire d&#8217;un produit donné, le
système de pilotage fait référence, par exemple, à la quantité produite
durant l&#8217;an dernier. Cette information est globale (parce qu&#8217;elle couvre
tout le processus de production) et condensée (elle regroupe les données
de toute une année).</para>
</formalpara>
</section>
<section xml:id="_le_système_opérant">
<title>Le système opérant</title>
<simpara>Le système opérant est l&#8217;ensemble des moyens humains, matériels,
organisationnels qui exécutent les ordres du système de pilotage. Ces
ordres sont lui fuornis selon des conventions claires et des représentations
compréhensibles.</simpara>
<simpara>Il assure le fonctionnement du système (la fonction de transformation).
Durant son activité (continue), il produit une quantité énorme d&#8217;informations
locales et détaillées.</simpara>
<formalpara>
<title>Exemple</title>
<para>Dans une usine, et durant son activité, un employé prépare une fiche de panne
pour une machine qui l&#8217;utilise. Cette information (la machine X est en panne)
est une information détaillée (elle concerne une seule étape de production) et
locale (elle ne concerne qu&#8217;un seul atelier).</para>
</formalpara>
</section>
<section xml:id="_le_systeme_dinformation">
<title>Le systeme d&#8217;information</title>
<simpara>C&#8217;est l&#8217;ensemble des ressources humaines, techniques et financières qui
fournissent, utilisent, compilent, traitent et distribuent l&#8217;information
de l&#8217;organisation. Il alimente l&#8217;organisation en informations en étant
la passerelle obligatoire par toutes les informations de l&#8217;organisation.</simpara>
<simpara>Il achemine les informations du Système Opérant vers le Système de Pilotage.
Durant cette diffusion, il doit les transformer (les traiter) en appliquant
les différentes approches statistiques et d&#8217;analyse. Autrement, le Système
de Pilotage ne sera pas en mesure de les exploiter sous leur forme brute.</simpara>
<simpara>Il achemine aussi les informations du Système de Pilotage (les ordres et
les stratégies) vers le Système Opérant. Durant cette diffusion, il doit
assurer que chaque élément du Système Opérant reçoit une information
localisée qui le concerne et qu&#8217;il peut exploiter.</simpara>
<simpara>Le Système d&#8217;Information permet aussi d&#8217;effectuer des échanges d&#8217;informations
avec l&#8217;environnement de l&#8217;organisation. Ces échanges peuvent être de
différents formats et pour différentes raisons. Ils peuvent être initiés
par l&#8217;organisation (envoie d&#8217;une commande à un fournisseur) ou par
l&#8217;environnement (nouvelle loi communiquée par la direction des impôts).</simpara>
</section>
</section>
<section xml:id="_fonctions_du_système_dinformation_dans_lorganisation">
<title>Fonctions du Système d&#8217;Information dans l&#8217;organisation</title>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<simpara>La collecte de l&#8217;information,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>La mémorisation de l&#8217;information,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Le traitement de l&#8217;information,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>La diffusion de l&#8217;information.</simpara>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
<section xml:id="_apport_du_système_dinformation_pour_lorganisation">
<title>Apport du Système d&#8217;Information pour l&#8217;organisation</title>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<simpara>Une prise de décision avec plus de certitude et d&#8217;objectivité : en offrant
des informations correctes, précises et d&#8217;actualité (au bon moment) aux décideurs
au niveau de Système de Pilotage.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Une meilleure planification des objectifs : en offrant une meilleure communication
entre le Système de Pilotage et le Système Opérant.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Prise en considération et évolution suivant l&#8217;environnement externe :
en offrant la possibilité d&#8217;avoir des échanges informationnels rapides
et précis avec les partenaires et les composants de l&#8217;environnement.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Une meilleure collaboration et coopération entre les différents sous-systèmes.</simpara>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
<section xml:id="_laspect_statique_et_laspect_dynamique_dun_système_dinformation">
<title>L&#8217;aspect statique et l&#8217;aspect dynamique d&#8217;un Système d&#8217;Information</title>
<simpara>Le Système d&#8217;Information, suivant ses fonctions, peut être réparti
en deux parties :</simpara>
<section xml:id="_laspect_statique">
<title>L&#8217;aspect statique</title>
<simpara>La fonction de mémorisation d&#8217;un Système d&#8217;Information se traduit par :</simpara>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<simpara>L&#8217;enregistrement des faits dans un ensemble qui s&#8217;appellera base de données,</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>L&#8217;enregistrement se fait en respectant des structures, des règles et des
contraintes auxquelles doivent répondre ces informations dans un ensemble
qui s&#8217;appellera modèle de données.</simpara>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
<section xml:id="_laspect_dynamique">
<title>L&#8217;aspect dynamique</title>
<simpara>Les fonctions de collecte, traitement et de transmission qui se traduisent par :</simpara>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<simpara>Mettre à jour les informations (ajout, suppression, modification),</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Modification des structures et des règles suivant l&#8217;évolution de l&#8217;organisation.</simpara>
</listitem>
</orderedlist>
<formalpara>
<title>Analogie en Informatique</title>
<para>La meilleure analogie pour comprendre cette répartition est la notion
d&#8217;algorithmes. Chaque algorithme se compose de deux parties : les variables
et le prgramme principal (avec les fonctions). Les variables permettent
de mémoriser les données manipulées par le programme. Sans traitement,
ces variables restent sans changement (d&#8217;où l&#8217;appellation statique). Le
programme principal est la partie exécutable (d&#8217;où l&#8217;appellation dynamique).
Son rôle est d&#8217;appliquer l&#8217;ensemble des traitements sur les données (la partie
statique).</para>
</formalpara>
</section>
</section>
<section xml:id="_système_dinformation_automatisable_sia">
<title>Système d&#8217;Information Automatisable (SIA)</title>
<simpara>Chaque organisation possède un Système d&#8217;Information. Sans un Système d&#8217;Information,
il sera difficile d&#8217;imaginer une forme d&#8217;organisation, d&#8217;activité et de contrôle.
La question traitée dans cette section est : est-il possible d&#8217;automatiser
tout le système d&#8217;Information d&#8217;une organisation ? Pour répondre à cette question,
il est nécessaire de voir la nature des différentes actions dans l&#8217;organisation
et la possibilité de les traduire en programmes informatiques.</simpara>
<section xml:id="_types_des_actions">
<title>Types des actions</title>
<simpara>Selon la théorie de Simon sur la rationnalité limitée dans la prise de décision,
les actions peuvent etre classifiées en deux types :</simpara>
<section xml:id="_actions_programmees_programmables">
<title>Actions programmees (programmables)</title>
<simpara>Une action programmable est chaque action dans laquelle les sorties sont
determinées de la même manière à partir des entrées. C&#8217;est-à-dire, les mêmes
entrées donneront toujours les mêmes sorties.</simpara>
</section>
<section xml:id="_décisions">
<title>Décisions</title>
<simpara>Une décision est une action dans laquelle les entrées ne sont pas suffisantes
pour déterminer les sorties. Ainsi, les mêmes entrées donnent des sorties
différentes. En effet, un décideur peut être influencé par les informations
en entrée, les biais cognitifs (le processus de raisonnement lui-même), et
le manque de temps. Par conséquent, un décideur peut prendre une décision
"satisfaisante" si la prise d&#8217;une décision "optimale" s&#8217;avère coûteuse.</simpara>
</section>
</section>
<section xml:id="_partie_automatisable_dun_système_dinformation">
<title>Partie automatisable d&#8217;un Système d&#8217;Information</title>
<simpara>Malgré l&#8217;avancée technologique, il n&#8217;est pas possible d&#8217;automatiser tout le
système d&#8217;information d&#8217;une organisation. Seule une partie des traitements
pourra être implémentée sous forme de programmes informatiques (les actions
programmables).</simpara>
<simpara>Il est aussi possible qu&#8217;une partie de ces actions ne sera pas concernée
par l&#8217;automatisation pour des raisons organisationnelles (pas prioritaires,
manque de financement, manque du personnel dans le service informatique, etc.).</simpara>
<simpara>Ainsi, nous pouvons définir la partie automatisable d&#8217;un Système d&#8217;Information
par "l&#8217;ensemble des actions programmées (programmables) concernées
par une décision d&#8217;automatisation."</simpara>
<figure>
<title>Système Automatisable d&#8217;Information (Partie Automatisable)</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="./images/SAI.jpeg"/>
</imageobject>
<textobject><phrase>Partie Automatisable</phrase></textobject>
</mediaobject>
</figure>
</section>
<section xml:id="_structure_et_fonctions_dun_système_dinformation_automatisé">
<title>Structure et fonctions d&#8217;un système d&#8217;information automatisé</title>
<simpara>La structure et les fonctions d&#8217;un Système d&#8217;Information automatisé peuvent
être résumées dans le schéma suivant :</simpara>
<figure>
<title>Structure et fonctions d&#8217;un systeme d&#8217;information automatisé</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="./images/SI.jpeg"/>
</imageobject>
<textobject><phrase>Structure et fonctions d&#8217;un systeme d&#8217;information automatisé</phrase></textobject>
</mediaobject>
</figure>
</section>
</section>
<section xml:id="_vers_le_e_buisness">
<title>Vers le e-Buisness</title>
<section xml:id="_les_types_des_systèmes_en_e_buisness">
<title>Les types des systèmes en e-Buisness</title>
<simpara>Les types des systèmes en e-Buisness sont généralement basés sur les
types des relations commerciales qu&#8217;ils assurent :</simpara>
<section xml:id="_b_to_b_b2b">
<title>B to B (B2B)</title>
<simpara>On dit qu&#8217;un système assure une relation de type B2B s&#8217;il assure une relation
d&#8217;entreprise à entreprise.</simpara>
</section>
<section xml:id="_b_to_c_b2c">
<title>B to C (B2C)</title>
<simpara>On dit qu&#8217;un système d&#8217;information assure une relation B2C lorsqu&#8217;il assure
une relation commerciale d&#8217;entreprise à client (grand public). Ces
systèmes sont connus aussi sous le nom e-Commerce (commerce électronique)
dont la définition ne se limite pas au seul acte de vente mais couvre tous
les échanges (demande, devis, livraison facturation, service après vente).</simpara>
</section>
<section xml:id="_b_to_a_b2a">
<title>B to A (B2A)</title>
<simpara>Cette appelation est utilisée lorsuq&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;une relation de l&#8217;entreprise
à l&#8217;administration (secteur public).</simpara>
</section>
</section>
<section xml:id="_limportance_du_e_buisness">
<title>L&#8217;importance du e-Buisness</title>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<simpara>Rendre plus efficace la relation avec les clients et les partenaires.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Développer de nouvelles opportunités d&#8217;affaires.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Fluidifier de la circulation de l&#8217;information interne.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Mettre sous contrôle les différents processus de l&#8217;entreprise.</simpara>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
</section>
<section xml:id="_conclusion">
<title>Conclusion</title>
<simpara>Dans ce chapitre, nous avons vu la notion de Système d&#8217;Information ainsi
que les concepts relatifs. Comprendre ces notions est essentiel pour
pouvoir concevoir, réaliser et manipuler un système d&#8217;information.</simpara>
<simpara>Le Système d&#8217;Information prend davantage d&#8217;importance pour les entreprises.
En effet, le Système d&#8217;Information peut réduire considérablement les coûts
comme il permet d&#8217;améliorer les performances au sein de l&#8217;entreprise.</simpara>
<simpara>Avant d&#8217;entamer la conception des deux parties (statique et dynamique) d&#8217;un
Système d&#8217;Information, nous devons introduire d&#8217;abord la notion
de "modélisation"; une compétence clé pour la conception des SI.</simpara>
</section>
</book>